---
title:  "Repasando ecuaciones en diferencias lineales (III)"
slug:   "repasando-ecuaciones-en-diferencias-lineales-iii"
date:   "2018-10-02T05:59:39+02:00"
draft:  false
bigimg: [{src: "img/blog/20181002-cabecera.jpg"}]
apartados: ["Oposiciones"]
etiquetas: ["Ecuaciones en diferencias"]
proyectos: ["Problemas"]
---

**Problema 14:** Resuelve

- (a) $a\_{n+2}-5a\_{n+1}+6a_n = 10$.
- (b) $a\_{n+2}-3a\_{n+1}+2a_n = 4$.

<!--more-->

***

En el apartado (a), encontramos la ecuación en diferencias lineal completa de orden 2, 
$$
a\_{n+2}-5a\_{n+1}+6a_n = 10.
$$

Empecemos abordando su ecuación en diferencias lineal homogénea asociada, 
$$
a\_{n+2}-5a\_{n+1}+6a_n = 0,
$$
cuya ecuación característica correspondiente es $$\lambda^2-5\lambda+6=0.$$ Ahora, como $\lambda^2-5\lambda+6=(\lambda - 3)(\lambda - 2)$, estamos en el caso de raíces reales simples, de manera que la solución para la ecuación anterior queda $$a_h(n) = c_12^n + c_23^n,$$ con $c_1,c_2\in\mathbb{R}$. 

A continuación, de cara a encontrar una solución particular, $a_p(n)$, como $b(n)=10$ y $\lambda=1$ no es raíz de la ecuación característica, proponemos $a_p(n) = k$, de forma que, sustituyendo esta en la ecuación inicial, $$k-5k+6k=10,$$ es decir, $k=5$, con lo que $$a_p(n)=5.$$ Finalmente, la solución general para la ecuación inicial la obtenemos haciendo $$a(n) = a_h(n) + a_p(n) = c_12^n + c_23^n + 5,$$ con $c_1,c_2\in\mathbb{R}$.

En el apartado (b), la ecuación en diferencias lineal 
$$
a\_{n+2}-3a\_{n+1}+2a\_n = 4
$$
es completa de orden 2. Procediendo como antes, abordamos su ecuación en diferencias lineal homogénea correspondiente 
$$
a\_{n+2}-3a\_{n+1}+2a_n = 0,
$$
con ecuación característica asociada $$\lambda^2 - 3\lambda + 2 = 0.$$ Como $\lambda^2 - 3\lambda + 2 = (\lambda - 2)(\lambda - 1)$, volvemos a estar en el caso de raíces reales simples, por lo que la solución para la ecuación anterior queda $$a_h(n) = c_11^n + c_22^n=c_1 + c_22^n,$$ con $c_1,c_2\in\mathbb{R}$. 

Acto seguido, para encontrar una solución particular, $a_p(n)$, como $b(n)=4$ y $\lambda=1$ es raíz simple ($m=1$) de la ecuación característica, proponemos $a_p(n) = kn^1 = kn$, de forma que, sustituyendo en la ecuación inicial, $$k(n+2)-3k(n+1)+2kn = kn+2k-3kn-3k+2kn= -k = 4,$$ es decir, $k = -4$, con lo que $$a_p(n) = -4n.$$ Finalmente, la solución general de la ecuación inicial la obtenemos haciendo $$a(n) = a_h(n) + a_p(n) = c_1+c_22^n-4n,$$ con $c_1,c_2\in\mathbb{R}$.

*P. S. (acerca de la imagen de cabecera):* la fotografía de [David Werbrouck](https://unsplash.com/@bigkids), disponible en [Unsplash](https://unsplash.com/photos/hxhZMwfiGdQ), enseguida me lleva a pensar en enunciados del tipo ''halle el área de la región sombreada sabiendo que...''.