---
title:  "Repasando ecuaciones en diferencias lineales (V)"
slug:   "repasando-ecuaciones-en-diferencias-lineales-v"
date:   "2018-10-06T05:59:39+02:00"
draft:  false
bigimg: [{src: "img/blog/20181006-cabecera.jpg"}]
apartados: ["Oposiciones"]
etiquetas: ["Ecuaciones en diferencias"]
proyectos: ["Problemas"]
---

**Problema 16:** Resuelve

- (a) $a\_{n+2}+a\_n = \sin{(\pi n)}$.
- (b) $a\_{n+2}+a\_n = \sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}$.

<!--more-->

***

El apartado (a) nos plantea la ecuación en diferencias lineal completa de orden 2, 
$$
a\_{n+2}+a\_n = \sin{(\pi n)}.
$$
Esta tiene como ecuación en diferencias lineal homogénea asociada 
$$
a\_{n+2}+a\_n = 0,
$$
cuya ecuación característica correspondiente es $$\lambda^2+1=0.$$ Como $\lambda^2+1 = (\lambda - i)(\lambda + i)$, estamos en el caso de raíces complejas conjugadas simples, para las que $\varrho = 1$ y $\theta = \pi/2$, de manera que la solución para la ecuación anterior queda
$$
\begin{aligned}
a_h(n) &= 1^n\left(A\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + B\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}\right)\\\\ &= A\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + B\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)},
\end{aligned}
$$
con $A,B\in\mathbb{R}$. 

Ahora, para hallar una solución particular, $a_p(n)$, como $b(n) = \sin{(\pi n)}$ y $\lambda = \cos{(\pi)} + i\sin{(\pi)} = -1$ no es raíz de la ecuación característica, proponemos $a_p(n) = a\cos{(\pi n)} + b\sin{(\pi n)}$, de manera que, sustituyendo en la ecuación inicial
$$
\begin{aligned}
a\cos{(\pi(n+2))} + b\sin{(\pi(n+2))} + a\cos{(\pi n)} + b\sin{(\pi n)} &= \sin{(\pi n)},\\\\ a\cos{(\pi n+2\pi)} + b\sin{(\pi n+2\pi)} + a\cos{(\pi n)} + b\sin{(\pi n)} &= \sin{(\pi n)},
\end{aligned}
$$
y recordando que
$$
\begin{aligned}
\cos{(k_1+k_2)} &= \cos{(k_1)}\cos{(k_2)}-\sin{(k_1)}\sin{(k_2)},\\\\ \sin{(k_1+k_2)} &= \sin{(k_1)}\cos{(k_2)}+\cos{(k_1)}\sin{(k_2)},
\end{aligned}
$$
entonces $\cos{(\pi n+2\pi)} = \cos{(\pi n)}$ y $\sin{(\pi n+2\pi)} = \sin{(\pi n)}$, con lo que la ecuación anterior queda
$$
\begin{aligned}
a\cos{(\pi n)} + b\sin{(\pi n)} + a\cos{(\pi n)} + b\sin{(\pi n)} &= \sin{(\pi n)},\\\\ 2a\cos{(\pi n)} + 2b\sin{(\pi n)} &= \sin{(\pi n)},
\end{aligned}
$$
e, igualando coeficientes, llegamos a que $2a=0$, de donde $a=0$, y $2b=1$, con lo que $b=1 / 2$, de forma que $$a_p(n) = \dfrac{1}{2}\sin{(\pi n)}.$$ Finalmente, la solución general de la ecuación inicial la obtenemos haciendo $$a(n) = a_h(n) + a_p(n) = A\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + B\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + \dfrac{1}{2}\sin{(\pi n)},$$ con $A,B\in\mathbb{R}$.

En el apartado (b), tenemos la ecuación en diferencias lineal completa de orden 2, 
$$
a\_{n+2}+a\_n = \sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)},
$$
cuya correspondiente ecuación lineal homogénea es 
$$
a\_{n+2}+a\_n = 0,
$$
con ecuación característica asociada $$\lambda^2+1=0.$$ Como $\lambda^2+1 = (\lambda - i)(\lambda + i)$, estamos en el caso de raíces complejas conjugadas simples, para las que $\varrho = 1$ y $\theta = \pi/2$, de manera que la solución para la ecuación anterior queda $$a_h(n) = 1^n\left(
A\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + B\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}
\right) = A\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + B\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)},$$ con $A,B\in\mathbb{R}$. 

Ahora, para hallar una solución particular, $a_p(n)$, como $$b(n) = \sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}$$ y $$\lambda = \cos{\left(\dfrac{\pi}{2}\right)} + i\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}\right)} = i$$ es raíz simple ($m=1$) de la ecuación característica, proponemos
$$
\begin{aligned}
a_p(n) &= n^1\left(a\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + b\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}\right)\\\\ &= n\left(a\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + b\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}\right),
\end{aligned} 
$$
de manera que, sustituyendo en la ecuación inicial,
$$
(n+2)\left(a\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}(n+2)\right)} + b\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}(n+2)\right)}\right)+n\left(a\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + b\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}\right) = \sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}
$$
y recordando que
$$
\begin{aligned}
\cos{(k_1+k_2)} &= \cos{(k_1)}\cos{(k_2)}-\sin{(k_1)}\sin{(k_2)},\\\\ \sin{(k_1+k_2)} &= \sin{(k_1)}\cos{(k_2)}+\cos{(k_1)}\sin{(k_2)},
\end{aligned}
$$
entonces 
$$
\begin{aligned}
\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}(n+2)\right)} &= \cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n+\pi\right)} = -\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)},\\\\ \sin{\left(\dfrac{\pi}{2}(n+2)\right)} &= \sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n+\pi\right)} = -\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)},
\end{aligned}
$$
con lo que la ecuación anterior queda
$$
(n+2)\left(-a\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} - b\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}\right)+ n\left(a\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + b\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}\right) = \sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}
$$
e, igualando coeficientes, llegamos a que $-2a=0$, de donde $a=0$, y $-2b=1$, por lo que $b=-1 / 2$, de forma que $$a_p(n) = -\dfrac{1}{2}\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}.$$ Finalmente, la solución general de la ecuación inicial la obtenemos haciendo 
$$
\begin{aligned}
a(n) = a_h(n) + a_p(n) &= A\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + B\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} -\dfrac{1}{2}\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)}\\\\ &=A\cos{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)} + \left(B-\dfrac{1}2{}\right)\sin{\left(\dfrac{\pi}{2}n\right)},
\end{aligned}
$$
con $A,B\in\mathbb{R}$.

*P. S. (acerca de la imagen de cabecera):* realmente impresionante la fotografía de [Oliver Plattner](https://unsplash.com/@oplattner), disponible en [Unsplash](https://unsplash.com/photos/Plt0vHDRb9U).